\chapter{Realizace}

V této kapitole je popsaná implementace prvního zavaděče a úpravy nezbytné k umožnění aktualizací druhého zavaděče MCUboot.
Téměř všechna implementace se nachází v modulu \break \lstinline{immutable_bootloader_support}. Kromě toho bylo také nutné provést úpravy v operačním systému Zephyr, projektu MCUboot a modulu \lstinline{hal_espressif}.



\section{První zavaděč}
První zavaděč dovoluje bezpečné aktualizace druhého zavaděče. Implementace je rozdělena do několika komponent (obrázek \ref{fig:immutable_bootloader_uml}), detailnější popis komponent je uveden v následujících sekcích. Důvodem rozdělení je možnost samostatného otestování jednotlivých komponent.

Jde o jednoduchý zavaděč, který mezi dvěma firmwary vybírá, který spustí. Každý firmware je uložený ve vlastním slotu. Zavaděč se na základě verze rozhodne, jestli spustí firmware ze slotu 0 nebo ze slotu 1. Pokud z vybraného slotu nelze firmware spustit, spustí se firmware ve druhém slotu. Princip jakým zavaděč funguje je popsán na diagramu \ref{fig:slot_select_flow}. Symbol \lstinline{CONFIG_BOOT_IMMUTABLE_ESP32} indikuje, že se jedná o tento první zavaděč. Naproti tomu symbol \lstinline{CONFIG_BOOTLOADER_IMMUTABLE_ESP32} indikuje, že aktuálně sestavovaný firmware je zaváděn tímto prvním zavaděčem.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includesvg[width=\textwidth]{text/grafika/immutable_bootloader_uml.svg}
    \caption{Diagram zaváděcí komponenty}
    \label{fig:immutable_bootloader_uml}
\end{figure}

\newpage

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \vspace{2.5cm}
    \includegraphics[width=.8\textwidth]{text/grafika/bootloader_flow_diagram.png}
    \caption{Princip fungování prvního zavaděče}
    \label{fig:slot_select_flow}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Ověření a spuštění firmware}

Pro vybraný slot je spuštěna funkce \lstinline{veryfy_and_boot}. Funkce firmware ověří a spustí. Ověření firmwaru obnáší kontrolu, zda již není firmware zneplatněný, a následné ověření podpisu firmware. Poté je firmware spuštěn. Spouštění firmwaru řeší komponenta pro zavádění. 

Pokud firmware nelze spustit, je zneplatněn, výjimkou je chyba I/O operace. Teoreticky může nastat situace, kdy dočasně nelze číst flash paměť. Ověření firmware by kvůli tomu skončilo chybou, ale zneplatnění firmwaru by proběhlo úspěšně. Tato situace by vedla na zneplatnění validního firmwaru a mohla by znefunkčnit zařízení. Firmware není invalidován pokud nastane chyba čtení flash paměti. Místo toho dojde k resetování procesoru.

\subsection{Inicializace hardwaru}

Zavaděč MCUboot standardně provádí počáteční inicializaci hardwaru. Nyní je MCUboot použitý jako druhý zavaděč. Inicializace hardwaru se přesouvá do prvního zavaděče. Počáteční inicializace zahrnuje následující kroky:

\begin{itemize}
    \item Aktivuje se super watchdog.
    \item Nastaví se \acrshort{mpu}, dojde k zakázání přístupu do prázdných míst adresního prostoru.
    \item Resetuje se \acrshort{mmu}.
    \item Nastaví se frekvence procesoru na 80 MHz.
    \item Inicializuje se SPI flash paměť.
    \item Aktivuje se watchdog.
\end{itemize}

Aby bylo možné provést prvotní inicializaci, bylo nutné upravit modul \lstinline{hal_espressif}. Standardně jsou zdrojové kódy potřebné pro inicializaci hardwaru dostupné pouze pokud je sestavovaný firmware zavaděče MCUboot. Bylo nutné upravit CMake skripty a zahrnout tyto soubory do build systému pokud je sestavován první zavaděč.

Po startu prvního zavaděče není inicializované \acrshort{mmu} a flash paměť. Firmware prvního zavaděče běží kompletně v paměti \acrshort{ram}. Pro linkování firmware byl vytvořen nový linker skript \lstinline{ram_only.ld}, který vychází ze skriptu pro zavaděč MCUboot \lstinline{mcuboot.ld}.

\section{Struktura popisující firmware}

Komponenta \lstinline{esp32_img_info} řeší umístění struktury \lstinline{img_info} do firmwaru a manipulaci s ní.
Komponenta obsahuje dvě části, první poskytuje rozhraní pro práci se strukturou (její přečtení a invalidace). Druhá vytvoří strukturu \lstinline{img_info} a zabuduje ji do firmware. První část je možné aktivovat pomocí konfiguračního symbolu \lstinline{CONFIG_DT_ESP32_IMG_INFO_API}, druhou pomocí \break \lstinline{CONFIG_DT_ESP32_IMG_INFO}. Ne každý firmware potřebuje mít strukturu zabudovanou, proto je komponenta rozdělena na dvě části. Například první zavaděč strukturu nemusí obsahovat. Komponenta je znázorněna na diagramu \ref{fig:img_info_uml}.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includesvg[width=0.4\textwidth]{text/grafika/esp32_img_info_uml.svg}
    \caption{Diagram komponenty \lstinline{img_info}}
    \label{fig:img_info_uml}
\end{figure}

\subsection{Rozhraní pro přístup k popisu firmware}
Komponenta poskytuje rozhraní pro čtení struktury \lstinline{img_info} z flash paměti a invalidaci firmware. Funkce pro čtení, přečte odpovídající místo flash paměti a zkontroluje magické slovo. V případě, že není slovo validní končí funkce chybou. 

Zavaděč před zavedením kontroluje, zda je firmware validní. Validní značka musí být nastavena na hodnotu \lstinline{0xA4C2FF75}, jinak není firmware validní. Pokud firmware nelze zavést je zavaděčem invalidován. Během invalidace se do flash paměti, na místo kde se nachází značka validity, zapíše hodnota \lstinline{0xFFFF0000}, cílem je aby se po invalidaci změnila její hodnota. Bity ve flash paměti lze bez vymazání sektoru měnit pouze jedním směrem, z nuly na jedna nebo opačně, záleží zda jsou bity sektoru po jeho odstranění nastaveny na hodnotu jedna nebo nula. Zapsáním hodnoty \lstinline{0xFFFF0000} je jisté, že vždy dojde ke změně hodnoty, aniž by bylo nutné vymazat celý sektor.

\subsection{Umístění do firmware}

Pokud je aktivní konfigurační symbol \lstinline{CONFIG_DT_ESP32_IMG_INFO} je do firmware zakomponována struktura \lstinline{img_info}. Hodnota verze, jaká se do firmware zapíše, je udávána konfiguračním symbolem \lstinline{CONFIG_DT_ESP32_IMG_INFO_VERSION}. Verzi je možné měnit pomocí Kconfig. Na výpisu kódu \ref{lst:img_info_decl} je uvedeno vytvoření struktury.
Struktura je umístěna do sekce \lstinline{.esp32_img_info}. Velikost obrazu je definována proměnou \lstinline{_image_size}, která je definovaná linker skriptem.

\begin{lstlisting}[caption={Definice struktury \lstinline{img_info}}, label={lst:img_info_decl}]
#define ATTR __attribute__((__section__(".esp32_img_info"), __used__))

extern const uint32_t _image_size[];

static const ATTR dt_esp32_img_info_t esp32_img_info = {
    .magic          = 0x9DA580F7,
    .version        = 1,
    .size           = sizeof(dt_esp32_img_info_t),
    .img_version    = CONFIG_DT_ESP32_IMG_INFO_VERSION,
    .img_size       = (uint32_t)_image_size,
    .img_flash_addr = IMAGE_FLASH_ADDR,
    .valid          = 0xA4C2FF75,
};
\end{lstlisting}

Pro správné umístění struktury a spočítání velikosti firmwaru bylo potřeba upravit linker skript. Mezi metadaty a samotnými daty firmwaru byl vytvořen nový paměťový region (výpis kódu \ref{lst:img_info_mem}). Do tohoto regionu jsou linkovány data patřící do sekce \lstinline{.esp32_img_info} (výpis kódu \ref{lst:img_info_placement}). Velikost firmwaru se spočítá jako rozdíl adres první sekce \lstinline{metadata} a poslední sekce, která se linkuje do flash paměti.

\pagebreak

\begin{lstlisting}[caption={Vytvoření paměťového regionu pro strukturu \lstinline{img_info}}, label={lst:img_info_mem}]
MEMORY
{
  metadata (RX): org = METADATA_ORG, len = METADATA_SIZE
#if CONFIG_DT_ESP32_IMG_INFO
  img_info (RX): org = IMG_INFO_ORG, len = ESP32_IMG_INFO_SIZE
#endif
  ROM      (RX): org = ROM_ORG,      len = ROM_SIZE
  ...
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption={Umístění struktury do vyhrazeného paměťového regionu}, label={lst:img_info_placement}]
SECTIONS
{
  ...
#if CONFIG_DT_ESP32_IMG_INFO
  .img_info :
  {
    KEEP(*(.esp32_img_info .esp32_img_info.*))
  } > img_info
#endif
  ...
}
\end{lstlisting}

\section{Komponenta pro zavádění firmware}
Pro zavádění nového firmware je vytvořena komponenta \lstinline{esp32_loader}. Zavádění firmware je rozděleno do třech částí: získání informací o firmware z flash paměti, nahrání firmwaru do \mbox{paměti a} jeho spuštění. Zaváděcí komponenta nijak nekontroluje integritu zaváděného firmware. V produkčním prostředí se bude zavaděč používat vždy s aktivovaným secure boot. Secure boot plní zároveň také funkcionalitu kontroly integrity. Struktura komponenty je vyobrazena na diagramu \ref{fig:esp32_loader_uml}.

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includesvg[width=0.4\textwidth]{text/grafika/esp32_loader_uml.svg}
    \caption{Diagram zaváděcí komponenty}
    \label{fig:esp32_loader_uml}
\end{figure}

\subsection{Přečtení informací o firmware}
V této fází jsou přečteny informace potřebné k zavadění a spuštěni dalšího firmware.
Dojde k přečtení metadat, nacházejících se v zaváděném firmware. Po úspěšném přečtení obsahu flash paměti je zkontrolováno magické slovo. Pokud nesouhlasí magické slovo, ve flash paměti se nenachází firmware v podporovaném formátu a tato fáze končí chybou.

\subsection{Nahrávání do paměti}
Další fází je nahrání paměťových segmentu firmwaru do paměti \acrshort{ram}.
Segmenty jsou popsány \mbox{v metadatech}. Ke každému segmentu existuje informace o cílové adrese v paměti \acrshort{ram}, jeho velikosti a adrese ve flash paměti, která určuje kde segment začíná. Před nakopírování segmentu do paměti \acrshort{ram} je zkontrolováno, zda během nahrávání obsahu do paměti nedojde k přepsání části aktuálně běžícího firmware. Zaváděcí komponenta neřeší mapování segmentů firmware do adresního prostoru. Namapování se provede po startu firmwaru.

\subsection{Spuštění nového firmware}
Spuštění firmware je finální fází zaváděcí komponenty. V metadatech se také nachází adresa vstupního bodu. Provede se skok na tuto adresu. Vzhledem k tomu, že nový firmware ještě nemá namapovanou flash paměť, musí být vstupní bod umístěn v paměti \acrshort{ram}. Před skokem do nového firmwaru dojde k vypnutí přerušení. Aplikace pro platformu ESP32 standardně předpokládá, že již byla provedena základní konfigurace hardwaru, proto před jejím spuštěním nedochází k de-inicializaci hardwarových prostředků. Nový firmware je spuštěn s již nakonfigurovanou SPI pamětí. Ihned po spuštění nového firmware je nastaven stack pointer, opět se vypnou \mbox{přerušení a} nastaví se adresa nové tabulky vektorů přerušení. Následně dojde k namapování flash paměti do adresního prostoru a startu operačního systému Zephyr. Během startu operačního systému je resetována většina periferií.


\section{Přístup k eFuse}

Paměť eFuse je programovatelná \acrshort{rom} paměť, jakmile je bit změněn z nuly na jedna, není možné jej žádným způsobem změnit zpět na nulu. Modul \lstinline{hal_espressif}, který poskytuje podporu pro ESP32 v operačním systému Zephyr, obsahuje rozhraní pro čtení a zápis dat do eFuse. Rozhraní umožňuje operace už po jednom bitu. Čtená nebo zapisovaná data nemusí být zarovnaná. V ESP-IDF SDK je také podpora pro virtuální eFuse v paměti flash nebo \acrshort{ram}, tato funkcionalita v operačním systému Zephyr bohužel chybí. 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includesvg[width=\textwidth]{text/grafika/efuse_storage_uml.svg}
    \caption{Diagram komponenty pro přístup k eFuse}
    \label{fig:esp32_efuse_storage}
\end{figure}


Vzhledem k tomu, že zápis dat do eFuse je jednorázová operace, není možné pro \mbox{vyhodnocení a} otestování funkčnosti zavaděče zapisovat data přímo do eFuse. Z tohoto důvodu bylo nutné napsat komponentu \lstinline{efuse_storage}, pomocí které je řešen přístup do eFuse. Diagram komponenty je na obrázku \ref{fig:esp32_efuse_storage}. Komponenta umožňuje přistupovat k fyzickým eFuse. Je možné ji nakonfigurovat aby byl přístup do eFuse emulovaný pomocí paměti flash případně \acrshort{ram}. Toho je docíleno rozdělením logiky přístupu do paměti na více backendů. Implementován je backend pro přístup k fyzickým eFuse (\lstinline{efuse_backend}) a backend pro emulaci pomocí paměti flash nebo \acrshort{ram} (\lstinline{ram_backend} a \lstinline{flash_backend}). Pří použití virtuální eFuse je možné při inicializaci nahrát do virtuálních eFuse (v paměti flash nebo \acrshort{ram}) obsah fyzických eFuse. Uživatel má také možnost inicializovat virtuální eFuse do určitého stavu, při inicializaci komponenty může být nastaven bit pro aktivaci secure boot a nahrán klíč pro ověření firmware. Vše virtuálně. Díky tomu je možné ověřit implementaci secure boot aniž by bylo potřeba zapisovat data od fyzické paměti. 

Rozhraní funkcí \lstinline{read_blob} a \lstinline{write_blob} je kompatibilní z rozhraním v \lstinline{hal_espressif}. Pokud je komponenta nakonfigurovaná pro přístup k fyzickým eFuse, funkce \lstinline{read_blob} a \lstinline{write_blob} fungují jako obálka nad funkcemi \lstinline{esp_efuse_write_field_blob} a \lstinline{esp_efuse_write_field_blob} z modulu \lstinline{hal_espressif}.

Kromě obecného přístupu do eFuse komponenta implementuje funkce pro přístup ke \mbox{klíčům a} uživatelským datům. Pomocí Kconfig jde nakonfigurovat, ve kterých blocích se klíče nacházejí. Uživatelská data mohou být použita například pro uložení sériového čísla produktu, případně jakýchkoliv jiných dat. Jde o spojitý datový prostor, který má velikost minimálně jednoho bloku. Pomocí Kconfig je možné konfigurovat jaké bloky eFuse tvoří prostor pro uživatelská data. Jednotlivé bloky na sebe nemusí navazovat. Může být vytvořen prostor pro uživatelská data, který se nachází v blocích 3, 7, 8. Tento blok by se skládal ze tří bloků, výsledná velikost tedy bude 768 bitů, respektive 96 bytů. Z uživatelského pohledu je prostor spojitý.

\section{Secure boot}

Komponenta \lstinline{esp32_secure_boot} řeší ověřování důvěryhodnosti zaváděného firmwaru. Komponenta je rozdělena na dvě části, jedna řeší logiku ověření firmwaru, druhou je kryptografický backend. Toto rozdělení bylo zvoleno s ohledem na testovatelnost jednotlivých komponent. Pokud je komponenta puštěna přímo na některém z čipů ESP32, využívá se backend, který je implementovaný pomocí kryptografických funkcí nacházejících se v \acrshort{rom} paměti čipu. V testovacím prostředí tyto funkce nemusí být dostupné. Kromě testů přímo na čipu je možné spouštět testy například na cloudu v rámci continuous integration. Rozdělení na více backendů umožňuje implementaci kryptografických funkcí jiným způsobem a umožňuje tak otestovat logiku ověření firmwaru. Takový backend může být implementován například pomocí knihovny Mbed TLS. Pro čtení klíčů, které jsou uloženy v paměti eFuse, je využita komponenta \lstinline{efuse_storage}. Diagram komponenty je na obrázku \ref{fig:esp32_secure_boot_uml}.

Ověření firmwaru probíhá v několika krocích. Pokud se firmware nepodaří ověřit je invalidován. Pří dalším spuštění čipu se zavaděč nebude pokoušet zavést nevalidní firmware a pokusí se rovnou zavést firmware v druhém slotu. Kroky během ověřování podpisu firmware jsou následující: 
\pagebreak
\begin{enumerate}
    \item Nejprve se zkontroluje, zda je secure boot aktivován nastaveným bitem \lstinline{SECURE_BOOT_EN} v eFuse. Pokud není aktivovaný, je ověření přeskočeno.
    \item Následně se přečte blok s podpisem nacházejícím se na konci firmwaru.
    \item Zkontroluje se magické slovo podpisu a ověří jeho kontrolní součet.
    \item Proběhne kontrola důvěryhodnosti veřejného klíče, spočítá se hash veřejného klíče a porovná se s hash uloženým v eFuse.
    \item Spočítá se hash firmwaru a porovná se s hash uloženým v podpisovém bloku.
    \item Ověří se podpis firmwaru.
\end{enumerate}

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includesvg[width=.95\textwidth]{text/grafika/esp32_secure_boot_uml.svg}
    \caption{Diagram zaváděcí komponenty}
    \label{fig:esp32_secure_boot_uml}
\end{figure}

\pagebreak

\section{Definice paměťových regionů}

Každý z firmwarů (první zavaděč, MCUboot a aplikace) má vyhrazenou vlastní oblast paměti \acrshort{ram} a flash paměti, která mu náleží. Na výpisu kódu \ref{lst:devicetree_ram} je uvedeno rozložení paměti \acrshort{ram} a na výpisu \ref{lst:devicetree_flash} rozložení flash paměti.
Každý firmware má nastavený devicetree parametr \lstinline{zephyr,sram} a \lstinline{zephyr,code-partition}. Tyto parametry udávají jakou část paměti \acrshort{ram} a flash firmware využívá. Toho je využito při linkování firmware a na ESP32 také pro mapování flash paměti do adresního prostoru.

\begin{lstlisting}[caption={Devicetree definice paměti \acrshort{ram}}, label={lst:devicetree_ram}]
sram_immutable: mem_region@3fca0000 {
    compatible = "mmio-sram";
    reg = <0x3fca0000 0x14000>;
};

sram_mcuboot: mem_region@3fccb000 {
    compatible = "mmio-sram";
    reg = <0x3fccb000 0x11000>;
};

sram_app: mem_region@3fc80000 {
    compatible = "mmio-sram";
    reg = <0x3fc80000 0x4b000>;
};
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption={Devicetree definice flash paměti}, label={lst:devicetree_flash}]
/* Reserve 128kB for fist bootloader */
boot_partition: partition@0 {
    reg = <0x00000000 0x00020000>;
};

/* Reserve 128kB for slot 0 of mcuboot */
s0: partition@20000 {
    reg = <0x00020000 0x00020000>;
};

/* Reserve 128kB for slot 1 of mcuboot */
s1: partition@40000 {
    reg = <0x00040000 0x00020000>;
};

/* Reserve 1024kB for application primary slot */
slot0_partition: partition@100000 {
    reg = <0x00100000 0x00100000>;
};

/* Reserve 1024kB for shared secondary slot */
slot1_partition: partition@200000 {
    reg = <0x00200000 0x00100000>;
};

/* Reserve 256kB for scratch partition */
scratch_partition: partition@320000 {
    reg = <0x00300000 0x00040000>;
};
\end{lstlisting}


\section{Vstupní bod firmware}

Výchozím vstupním bodem pro platformu ESP32 v operačním systému Zephyr je funkce \lstinline{__start}, která nejprve provede namapování flash paměti. Následně se pokračuje na funkci \break \lstinline{__esp_platform_start}, která provede dodatečnou inicializaci. Poté je spuštěna funkce \lstinline{z_cstart}, která spustí operační systém Zephyr.

Během inicializace firmware byli objeveny zásadní nedostatky. Během startu vůbec nedochází ke korektnímu nastavení stack pointeru. Při startu se nekorektně vypínají přerušení. K vypnutí přerušení dochází příliš pozdě, dokonce až po nastavení tabulky vektorů přerušení. Tyto nedostatky se standardně neprojevují. Problém nastane pokud firmware, který běží před aplikací má aktivované vícevláknové zpracování nebo jiným způsobem zapnuté přerušení. 

V operačním systému Zephyr se na architekturách ARM a RISC-V standardně pro inicializaci systému používá stejný zásobník jako pro obsluhu přerušení. V době inicializace jsou přerušení vypnutá. Pokud je aktivován konfigurační symbol \lstinline{CONFIG_INIT_STACKS} jsou všechny byty zásobníků nastaveny na hodnotu \lstinline{0xAA}.

Řešením zmíněných problémů je vytvoření funkce, která bude použita jako vstupní bod. Funkce musí být napsaná v jazyku assembly, protože zatím není nastavený stack pointer. Nejprve dojde k vypnutí přerušení. Pokud je potřeba, inicializuje se zásobník. Nastaví se stack pointer a skočí se na původní vstupní funkci \lstinline{__start}. Na výpisu kódu \ref{lst:riscv_reset_vect} je uvedena implementace pro čip ESP32-C3 s architekturou RISC-V. Stejnou funkci je možné použít pro jakýkoliv čip z rodiny ESP32 s architekturou RISC-V. 

Implementace pro architekturu Xtensa se liší. Pro inicializaci systému se na architektuře Xtensa nepoužívá zásobník pro obsluhu přerušení. Typicky je stack pointer nastaven na konec paměťové oblasti, která je vyhrazená pro daný firmware.

\begin{lstlisting}[caption={Nová vstupní funkce pro ESP32 architektury RISC-V}, label={lst:riscv_reset_vect}]
SECTION_FUNC(reset, __esp32c3_initialize)
    /* Disable interrupts */
    li t0, 0x00000008
    csrc mstatus, t0
    
#ifdef CONFIG_INIT_STACKS
    /* Pre-populate all bytes in z_interrupt_stacks with 0xAA */
    la t0, z_interrupt_stacks
    li t1, __z_interrupt_stack_SIZEOF
    add t1, t1, t0

    /* Populate z_interrupt_stacks with 0xaaaaaaaa */
    li t2, 0xaaaaaaaa
aa_loop:
    sw t2, 0x00(t0)
    addi t0, t0, 4
    blt t0, t1, aa_loop
#endif

    /*
     * Initially, setup stack pointer to
     * z_interrupt_stacks + __z_interrupt_stack_SIZEOF
     */
    la sp, z_interrupt_stacks
    li t0, __z_interrupt_stack_SIZEOF
    add sp, sp, t0

    call __start
\end{lstlisting}


\section{Watchdog}
Během celého procesu startování aplikace je aktivní watchdog.
K zapnutí dochází již v \acrshort{rom} zavaděči. První zavaděč jej následně resetuje a znovu inicializuje, stejně tak druhý zavaděč MCUboot.
Pokud MCUboot provádí aktualizaci firmware musí provést operaci \lstinline{feed}, jinak by mohlo dojít k resetování systému během aktualizace. Vypnutí watchdogu je provedeno až při inicializaci aplikace. Celý proces bootování od startu \acrshort{rom} zavaděče, až po start aplikace je chráněn proti zamrznutí systému. 

Při startu prvního zavaděče je také aktivován super watchdog. Super watchdog resetuje systém, pokud přestane odpovídat na přerušení. Super watchdog funguje plně autonomně. Před vypršením času generuje přerušení a při zachycení přerušení je watchdog automaticky resetován.


\section{Změny v MCUboot}

Společně s použitím jednoho sdíleného sekundárního slotu pro aplikaci a zavaděč bylo potřeba udělat jisté úpravy v projektu MCUboot. Také bylo potřeba provést změny v operačním systému, aby se firmware zavaděče MCUboot při použití jako druhého zavaděče korektně inicializoval.

\subsection{MCUboot jako druhý zavaděč}

Standardně je zavaděč MCUboot používán jako první zavaděč. Provádí počáteční hardwarovou inicializaci a běží kompletně z paměti \acrshort{ram} a oproti aplikaci je linkován pomocí odlišného linker skriptu.
Paměť je rozdělena na tři regiony \lstinline{iram}, \lstinline{iram_loader}, \lstinline{dram}. Při takovém rozdělení může aplikace využívat více paměti \acrshort{ram} pro statická data.
MCUboot je linkován, tak, že při zavádění aplikace může být \lstinline{iram} region přepsán. Standardně není dovoleno použití zavaděče \mbox{MCUboot s} podporou vícevláknového zpracování. Důvodem je zmíněné rozdělení do tří regionů. Kód pro zavadění se nachází v regionu \lstinline{iram_loader}, ostatní instrukce v \lstinline{iram}. V případě vícevláknového zpracování však může dojít ke změně kontextu na část kódu nacházející se v regionu \lstinline{iram}. Pokud již byla zavedena aplikace, není možné zaručit, že tento region již nebyl přepsán.

Sériový protokol, který je ve firmě, kde autor pracuje, využíván pro recovery vyžaduje aktivní vícevláknové zpracování. Je tedy nutné aby ho podporoval také MCUboot. V kombinaci s prvním zavaděčem je MCUboot použit jako druhý zavaděč. Již byla provedena počáteční inicializace hardwaru a je nakonfigurované rozhraní \acrshort{spi} spolu s flash paměti. MCUboot je tedy sestaven jako by byl aplikací, flash paměť je po startu mapovaná do adresního prostoru. Je používán výchozí linker skript. žádná část paměti zavaděče MCUboot tedy nemůže být přepsána. Zároveň je však většina instrukcí a část dat umístěna ve flash paměti, takže zavaděč zabírá v paměti \acrshort{ram} méně místa. 

\subsection{Varianta pro slot 1}
Standardně je sestavena varianta pro slot 0. Pomocí Kconfig lze zvolit jakou variantu sestavit. Nastavením konfiguračního symbolu \lstinline{CONFIG_BOOTLOADER_IMMUTABLE_ESP32_S1_VARIANT} bude výsledný firmware sestaven pro slot 1. Podle cílového slotu je nastaven primární slot pro aktualizaci zavaděče a při inicializaci firmwaru je do adresního prostoru mapována správná oblast flash paměti.

\subsection{Definice slotů}
Jednotlivé sloty, se kterými zavaděč MCUboot pracuje se definují v souboru \lstinline{sysflash.h} projektu MCUboot. Pro každý aktualizovatelný firmware je definován pár slotů (primární a sekundární). Sloty jsou definovány pomocí makra \lstinline{FLASH_AREA_IMAGE_<X>_SLOTS}.
Aplikace je firmware 0, jako její primární slot je definována oblast flash paměti \lstinline{slot0_partition}, jako sekundární \lstinline{slot1_partition}. Zavaděč MCUboot je firmware 1. Sekundární slot je sdílený s aplikaci, primární slot závisí na variantě MCUboot. Vždy je to opačný slot, než pro který je zavaděč sestaven. Zavaděč ve slotu 0 má primární slot nastavený na oblast \lstinline{s1}, druhá varianta naopak. Definice je zobrazena na ukázce \ref{lst:sysflash}.

\begin{lstlisting}[caption={Definice slotů pro zavaděč MCUboot}, label={lst:sysflash}]
#define FLASH_AREA_IMAGE_0_SLOTS slot0_partition, slot1_partition

#if CONFIG_BOOTLOADER_IMMUTABLE_ESP32_S1_VARIANT
    #define FLASH_AREA_IMAGE_1_SLOTS s0, slot1_partition
#else
    #define FLASH_AREA_IMAGE_1_SLOTS s1, slot1_partition
#endif
\end{lstlisting}

\subsection{Podpora sdíleného sekundárního slotu}

Zavaděč MCUboot standardně nepodporuje sdílení sekundárního slotu. Po spuštění MCUboot zjišťuje, zda není v sekundárním slotu dostupná aktualizace. Postupně iteruje přes všechny aktualizované aplikace, a zjišťuje zda má provést výměnu primárního a sekundárního slotu. V případě sdíleného sekundárního slotu je nutné kontrolovat, zda firmware v sekundárním slotu je určený do právě vybraného primárního slotu. Tato úprava byla převzata z NRF Connect SDK a upravena, aby fungovala s implementací pro ESP32. Obraz firmware pro architekturu ARM obsahuje na začátku adresu reset vektoru, na kterou se skočí \cite{arm}.
Tato adresa je adresou do flash paměti. Adresa reset vektoru tedy musí být uvnitř primárního slotu aby mohla být provedena aktualizace. Na platformě ESP32 se v metadatech nachází vstupní adresa do firmware, jde \mbox{ale o} adresu do paměti \acrshort{ram}. Nelze ji použít k rozeznání, do kterého slotu firmware patří. Slot, do kterého firmware patří se zjistí ze struktury \lstinline{img_info}, která obsahuje adresu flash paměti, na kterou firmware patří.

\section{Informace o firmware}

Operační systém Zephyr poskytuje shell subsystém. Díky tomu je možné se zařízením komunikovat pomocí textového uživatelského rozhraní. V rámci práce je vytvořený příkaz \lstinline{dt_fwinfo}. Příkaz zobrazí hash aktuálně běžící aplikace, aktuální verzi zavaděče MCUboot a slot, ze kterého je spouštěn. Příkaz je používán během testování aktualizací k vyhodnocení, zda aktualizace proběhla úspěšně. Příkaz lze zároveň využít před aktualizací zavaděče. Při aktualizaci zavaděče je třeba vědět jakou variantu zavaděče MCUboot do zařízení nahrát, jestli variantu pro slot 0 nebo 1. Pomocí příkazu lze zjistit aktuální aktivní slot. Do zařízení má být nahrána varianta pro opačný slot. Informace o aktuální verzi a aktivním slotu zavaděče MCUboot je vyhodnocena na základě inspekce struktury \lstinline{img_info} v obou slotech, ve kterých se zavaděč může nacházet. Aktivní slot zavaděče MCUboot je ten, ve kterém se nachází novější verze a zároveň je validní.

\begin{lstlisting}[caption={Příkaz dt\_fwinfo}, label={lst:dt_fwinfo}]
uart:~$ dt_fwinfo
firmware hash: b74f076ad90283056b04ce5bd5ab4ec5d7eb86adbb69564a76b
mcuboot version: 25
mcuboot slot: 0
\end{lstlisting}

\section{Integrace do build systému}

Výsledná implementace byla integrována do build systému operačního systému Zephyr. Bylo využito rozšíření sysbuild, které umožňuje sestavit zároveň několik aplikací. Výstupem sestavení je aplikace, obě varianty zavaděče MCUboot, firmware prvního zavaděče a jeden binární soubor, který kombinuje všechny firmwary do jednoho souboru. Výsledné binární soubory jsou zároveň dle konfigurace také podepsané a je možné je přímo nahrát do zařízení. K nasazení na produkční prostředí zbývá jen zapsat potřebná data do paměti eFuse.

\subsection{Sestavení zavaděčů}
Pří použití rozšíření sysbuild je automaticky sestavena aplikace společně se zavaděčem MCUboot. Funkcionalitu je možné pomocí CMake rozšiřovat. Funkce \lstinline{ExternalZephyrProject_Add} přidá do build systému další aplikaci. Tímto způsobem je do build systému zaraženo sestavení firmwaru pro první zavaděč a ještě jeden MCUboot jako varianta pro slot 1. Sestavení zavaděče MCUboot ve variantě pro slot 1 zahrnuje zkopírování konfigurace, která se používá pro sestavení varianty pro slot 0 a následné nastavení konfiguračního symbolu \lstinline{CONFIG_BOOTLOADER_IMMUTABLE_ESP32_S1_VARIANT}, který indikuje, že jde o firmware pro druhý slot.

\subsection{Podepisování firmware}
Během sestavení aplikace jsou binární soubory podepsány. Zephyr umožňuje nastavení vlastního skriptu pro podepsání firmware.
Byl vytvořený  skript \lstinline{esp32_sign.cmake}, který řeší podepsání všech firmware. Aplikace je podepsáná pomocí nástroje \lstinline{imgtool.py}, klíč je možné nastavit konfiguračním symbolem \lstinline{CONFIG_MCUBOOT_SIGNATURE_KEY_FILE}. Zavaděč MCUboot je podepsán nejprve nástrojem \lstinline{espsecure.py}, klíč je specifikován pomocí symbolu \lstinline{CONFIG_ESPSECURE_SIGNATURE_KEY}. Následně je binární soubor ještě jednou podepsán, jako aplikace, nástrojem \lstinline{imgtool.py}. První zavaděč je podepsán jen pomocí \lstinline{espsecure.py}.

Nástroj \lstinline{espsecure.py} umístí na konec firmwaru podpisový blok. Tento blok je ve výchozím stavu umístěn na adrese zarovnané na 4 KB. Vzhledem k tomu, že firmware zavaděče MCUboot je následně ještě jednou podepsán, nedává zarovnání bloku smysl. Po přidání hlavičky stejně nebude blok zarovnaný. Také se tím zbytečně navyšuje velikost výsledného binárního souboru. Pro účely podepisování zavaděče MCUboot byl skript upraven a byl přidán přepínač \lstinline{--no-align}, který dovolí zapsání bloku přímo na konec firmwaru.

\subsection{Nahrávání více firmware do zařízení}
Pro nahrávání aplikace se v operačním systému Zephyr standardně využívá nástroj \lstinline{west flash}. Spolu s rozšířením sysbuild je příkaz spuštěn pro každou aplikaci zařazenou do build systému. 
Během sestavení aplikace je vytvořen soubor \lstinline{runners.yaml} obsahující informace o tom, jak firmware nahrát do zařízení. Zde je uvedena adresa na kterou patří. Během sestavení je nastavena korektní adresa, dle rozložení flash paměti, definovaném pomocí devicetree.

\subsection{Sjednocení do jednoho binárního souboru}
V rámci práce byl vytvořen python skript, který pomocí binárních souborů a odpovídajících adres na vstupu sjednotí několik firmware do jednoho binárního souboru. Tento soubor může být použitý pro naprogramování zařízení. Ke sjednocení dojde automaticky poté, co jsou \mbox{vytvořeny a} podepsány binární soubory.

\section{Modul}
Většina implementace se nachází v modulu \lstinline{immutable_bootloader_support}. Níže je popsaná struktura tohoto modulu:
\dirtree{%
.1 immutable\_bootloader\_support/.
.2 bootloader/\DTcomment{zdrojové kódy prvního zavaděče}.
.2 cmake/\DTcomment{cmake skripty}.
.2 include/\DTcomment{veřejné hlavičkové soubory}.
.2 samples/.
.3 app\_with\_updatable\_mcuboot/\DTcomment{vzorový projekt}.
.2 scripts/.
.3 build/\DTcomment{skripty používané pro sestavení}.
.3 pylib/\DTcomment{python skripty používané pro testování}.
.2 subsys/\DTcomment{zdrojový kód jednotlivých komponent}.
.2 sysbuild/\DTcomment{soubory související se sysbuild}.
.2 tests/.
.3 mcumgr\_update/\DTcomment{test aktualizací}.
.2 zephyr/.
.3 module.yml/\DTcomment{popis tohoto modulu}.
}
\vspace{.5cm}

\section{Postup při portaci na jiné ESP32}

První zavaděč je navržen tak, aby podporoval i jiné čipy z rodiny ESP32. Toho je docíleno zejména díky abstrakci ze strany HAL vrstvy \lstinline{hal_espressif}. Sám autor byl schopný zavaděč spustit na čipu ESP32-S3 a ESP32-C3, které jsou odlišné architektury. Pro podporu dalšího čipu je však nutné provést změny v operačním systému Zephyr. Každý čip má definovaný svůj vlastní inicializační kód a linker skripty. Bohužel je zdrojový kód separátní i pokud jde o procesory stejné architektury. V následujících bodech jsou shrnuty kroky potřebné k přidání podpory pro další čip.

\begin{enumerate}
    \item Vytvořit linker script pro první zavaděč, tak aby byl firmware spuštěn pouze z paměti \acrshort{ram}.
    \item Definovat rozdělení paměti \acrshort{ram} a flash pomocí devicetree.
    \item Vytvořit vstupní funkci firmware, která nastavý stack pointer a vypne přerušení.
    \item Pro sestavení MCUboot použít aplikační linker skript.
    \item Upravit inicializaci v operačním systému, tak aby počáteční hardwarovou inicializaci prováděl první zavaděč.
    \item MCUboot po startu namapuje svou část flash paměti, stejně jako aplikace.
\end{enumerate}
